地下3D打印場 量產民女像

地下3D打印場 量產民女像

【遍地開花】

【本報訊】10月底，一眾抗爭者熱血地把4.5米高香港民主女神像（民女像）送上獅子山頂，豈料不足兩天，民女像即被「肢解」掟落山。團隊成員Lomy與手足痛定思痛，快馬加鞭展開計劃第二階段，在地下工場製作數以千計迷你民女像模型，今次他們的目標只有一個，就是讓香港人爭取民主、公義的精神，帶到世界每一個角落開花，「呢場抗爭隨時要5至10年……抗爭永遠喺我哋身邊，希望民女像永遠喺大家身邊，作為抗爭象徵」。

記者：于健民

走上九龍區某工廈天台一隅，有點不修邊幅的Lomy與三兩名抗爭者正在打理雜務，見到記者登門，旋即抖擻精神，忙着介紹地下工場的每個角落。Lomy熟練地戴上手套及N95口罩，在數十方呎空間，即席示範製作迷你民女像的部份工序：用氣泵清理倒模、小心調校AB膠分量、攪勻並倒入模中、放入機器抽走空氣；然後放到室外凝固、最後裝嵌其他部件即成。製作期間，空氣瀰漫一股猶如催淚彈的臭味，記者戴上採訪示威用的防毒全面罩，與僅戴一般口罩的Lomy，相映成趣。

團隊嘗試製不同物料、體積、高度的民女像，暫成功製作數個版本。何量鈞攝
AppleDaily

迷你民女像成型後，Lomy把各部件裝嵌好。
AppleDaily

製作民女像需用到AB膠，分量要絲毫不差。
AppleDaily
擬贈美議員「等佢哋明白前線」

相關新聞：民間「和你宵」建黃色經濟圈

讀藝術、從事影樓拍攝的Lomy，眼見反送中運動掀出暴政的醜陋，也沒心機工作，想盡辦法支援抗爭運動。最後，他想起自己懂3D打印，於是參與民主女神像團隊，並在第二階段計劃統籌製作迷你民女像。「雖然（製作）唔係想像中咁困難，但始終呢個時勢，做嘢要低調，特別是（Telegram）『公海』好多鬼」。

上月民女像登頂獲多間外媒報道，但民女像之後被「私了」，外媒沒再跟進。Lomy稱，雖然團隊早已打算展開計劃第二階段，但偌大的女神像就此毀於一旦，心有不甘，「真係好似現實生活咁，做咩都俾人打壓，表達吓意見都唔得」。他因此更着力量產迷你民女像，「真正遍地開花，個個人都有一隻，將女神變成日常抗爭嘅符號」。

不少港人認識民女像，但Lomy認為外國人若能把民女像帶回家，鑑賞模型每個細節，思考為何民主女神要戴防毒面罩、緊握雨傘，相信國際影響力遠較觀看民女像「攻頂」的新聞大。「我哋都考慮帶民女像模型畀美國國會議員，等佢哋明白多啲最前線嘅示威者係點」。

他說，現階段希望盡量籌款支援抗爭者及星火同盟。民女像團隊較早前製作180個15厘米高模型，共籌得10萬元，全數捐予星火。工場亦正趕製大量4.5厘米「超迷你」版本，放在「黃店」義賣，市民自由出價；首批70隻籌得13,666元，60%捐星火，其餘支持工場運作。Lomy稱工場今年目標是印製5,500份模型，亦正聯絡願意支持的秘密廠商，印製5,000件12厘米「中型」民女像，詳情稍後公佈。